\documentclass[titlepage]{article}

\title{Formální analýza a verifikace -- Efficient SMT-Based Bounded Model Checker}
\author{Marek Kidoň}
\date{ }
\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[IL2]{fontenc}

\usepackage{mathtools}

\usepackage{amsfonts}
\usepackage{color}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}

%%%%%%%%%%%%%%%%%% LISTINGS
\usepackage{listings}

\lstdefinestyle{customc}{
  belowcaptionskip=1\baselineskip,
  breaklines=true,
  frame=single,
  numbers=left,
  xleftmargin=\parindent,
  language=C,
  showstringspaces=false,
  basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
  commentstyle=\itshape\color{purple!40!black},
  identifierstyle=\color{blue},
  keywordstyle=\color{Green},
  stringstyle=\color{orange},
}

\lstdefinestyle{customshell}{
  belowcaptionskip=1\baselineskip,
  breaklines=true,
  frame=single,
  numbers=left,
  xleftmargin=\parindent,
  language=C,
  showstringspaces=false,
  basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%% LISTINGS

\begin{document}

\maketitle

\tableofcontents

% New page to start our article
\clearpage

\section{Úvod}
Tato práce se zabývá rozborem nástroje ESBMC pro omezený symbolický model-cheking založený na dokazatelnosti booleovských formulí. V kapitole \ref{sec:basics} si představíme základní myšlenku a formální aparát, na kterém je nástroj založen.

V následující kapitole \ref{sec:architecture} si popíšeme architekturu nástroje a zmíníme společné myšlenky a komponenty, který nástroj ESBMC sdílí s nástrojem CBMC\cite{ANSIC}, na kterém je částečně založen.

Kapitola \ref{sec:front-end} nám přiblíži front-end rozhraní, a na několika jednoduchých ukázkách si budeme demonstrovat koncepty popsané v kapitolách \ref{sec:basics} a \ref{sec:architecture}.

Následující kapitoly \ref{sec:refcasestudies} a \ref{sec:mycasestudies} se budou zabývat případovými studiemi dodávanými jako součást nástroje potažmo studiemi, které jsem vytvořil já sám. This should be rewritten.

\newpage
\section{Formální základy}
\label{sec:basics}
Omezený model-checking byl uveden jako doplňková technika ke kódování stavového prostoru do binárních rozhodovacích diagramů, která má za úkole se vypořádat se stavovou explozí Kripkeho struktur zkoumaných programů.
Verifikační podmínky zde jsou zakódovány do výrokových formulí, které jsou následně řešeny nějakým vhodným solverem, V našem případě jsou k dispozici SMT solvery \textit{Boolector}, \textit{CVC3} a \textit{Z3}, avšak těmito komponentami se v této práci blíže zabývat nebudeme. 

Přínos ESBMC spočívá ve schopnosti řešit bitové operace, uvažovat o pointerové aritmetice a jiných, které nejsou jednoduše řešitelné jinými nástroji založenými na SMT solverech. 

Jak již bylo řečeno v úvodu, ESBMC používá CBMC front-end (blíže v kapitole \ref{sec:architecture}), pro vygenerování verifikačních podmínek do tvaru boolevských formulí. Namísto řešení těchto podmínek přímo SAT solverem je výstupní formule konvertována a je řešena SMT solverem.

\subsection{Formální popis programu z pohledu ESBMC}
ESBMC modeluje program jako přechodový systém (obdoba Kripkeho struktury) $M=(S, T, S_{0})$, který je při překladu do \textit{SSA} formy vygenerován z control-flow grafu. $S$ značí možinu stavů, kde každý stav obsahuje informace o čítači přechodů (program counter) a všech proměnných programu. $T \subseteq S \times S$ značí množinu přechodů mezi stavy a $S_{0}$ je množina počátečních stavů. Každý přechod mezi stavy $(s_{i}, s_{i+1}) \in T$ identifikujeme logickou formulí $\gamma(s_{i}, s_{i+1})$.

\subsection{Generováni ověrovaných podmínek}
Pak máme-li daný přechodový systém $M$, nějakou \textit{vlastnost} $\phi$ a omezení $k$, systém rozvine smyčky systémů $k$-krát a přeloží jej do \textit{verifikační podmínky} $\psi$ tak, že $\psi$ je splnitelná tehdy a jen tehdy, \textit{vlastnost} $\phi$ ma protipříklad v hloubce $k$ nebo méně. Výsledná formule \textit{verifikační podmínky} $\psi_{k}$, která je řešitelná SMT solverem, jak je vidět na formuli \ref{eq:vc},

\begin{equation}
\label{eq:vc}
\psi_{k} = I(s_0) \land \bigvee\limits_{i=0}^k \bigwedge\limits_{j=0}^{i-1} \gamma(s_{j}, s_{j+1}) \land \neg \phi(s_{i})
\end{equation}

kde $\phi(s_{i})$ je generovaná \textit{vlastnost}, $I$ značí množinu počátečních stavů přechodového systému $M$ a formule $\gamma(s_{i}, s_{i+1})$ značí přechodovou relaci v mezi následujícími stavy. 

Formule \ref{eq:vc} je splnitelná tehdy a jen tehdy, jestliže pro nějaké $i < k$ existuje dosažitelný stav v $M$, ve kterém je vlastnost $\phi$ porušena. V takovém případě jsme našli stav ověřovaného programu, kde vzhledem k zadané specifikaci existuje chyba a z porušené formule můžeme vygenerovat výstup uživateli. Pokud je však formule nespnitelná, oveřovaná vlastnost porušena není a program do tohoto bodu vyhovuje specifikaci. 

\subsection{Shrnutí}

Nyní si můžeme shrnout, jak ESBMC funguje jako celek. 
\begin{enumerate}
\item Proces ověřování začíná rozborem, sémantickou analýzou vstupního programu a generováním přechodového systému.

\item Z něj jsou následně automaticky vygenerovány \textit{vlastnosti}, tedy body programu, kde může docházet k problémům vzhledem ke specifikaci (typicky přiřazení apod.).

\item V dalším kroku se z vlastností sestaví \textit{verifikační podmínky}, jejichž počet ESBMC bez újmy na obecnosti zredukuje.

\item Poslední krok náleží ověřování podmínek vygenerovaných v předchozím bodě. Není-li žádná podmínka porušena, ESBMC skončí, jinak vypíše uživateli informace o chybě.
\end{enumerate}

%\section{Architektura}
%\label{sec:architecture}
%V této kapitole si krátce probereme architekturu ESBMC, zejména proto abychom viděli, kolik spolčného toho má s nástrojem CBMC, ze kterého je odvozen.

\section{Ukázka front-end rozhraní}
\label{sec:front-end}
V této kapitole si ukážeme, na příkladu (v sekci \ref{sec:claims}) \textit{vlastnosti} (ve výstupu označené jako tvrzení, \textit{claims}) generované nástrojem ESBMC před samotným započetím verifikace a s nimi související \textit{verifikační podmínky}.

\subsection{Generované vlastnosti a verifikační podmínky}
\label{sec:claims}

Na ukázce \ref{lst:pointerd} můžeme vidět zdrojový kód programu, který obsauhje chybu v pointerové aritmetice. Na řádku č. 5 se snažíme přistoupit do části paměti, která nám zcela jistě nebyla přidělena.
 
\lstinputlisting[
	  style=customc
	, caption=Jednoduchý program s chybnou pointerovou aritmetikou
	, label={lst:pointerd}
	] {listings/null_dereference.c}

Pokud spustíme ESBMC s přepínačem \texttt{--show-claims} dostaneme výpis programu, z kterého je patrné, že se provedl rozbor vstupního programu spolu se sémantickou analázou a několika dalšími kroky. Podstatným výstupem jsou pro nás jednotlivá \textit{Claims} neboli \textit{vlastnosti} (ukázka \ref{lst:pointerdclaims}\footnote{Všechny následující ukázky jsou zkrácené, neboť část výstupu se opakuje}), které bychom při verifikaci ověřovali (viz. kapitola  \ref{sec:basics}). 
Ukázka \ref{lst:pointerdvccs} pak demonstruje \textit{verifikační podmínky} výgenerované z dat v předchozím kroku.
.

\newpage
\lstinputlisting[
	  style=customshell
	, caption={Výpis ESBMC při spuštění s přepínačem \texttt{--show-claims} nad programem v ukázce \ref{lst:pointerd}.}
	, label={lst:pointerdclaims}
	]{listings/null_dereference_claims}

\lstinputlisting[style=customshell]{listings/null_dereference_run}

\section{Rozbor případových studii dodávaných s ESBMC}
\label{sec:refcasestudies}

\section{Vlastní přpadové studie}
\label{sec:mycasestudies}

\newpage
\section{Závěr}

% keep the bibliography on a separate page
\newpage
\bibliographystyle{alpha}
\bibliography{project}
\end{document}
